# Работа в Git ч.2 

#### Просмотр индексированных и неиндексированных изменений
***
Если результат работы команды git status недостаточно информативен для вас — вам хочется знать, что конкретно поменялось, а не только какие файлы были изменены — вы можете использовать команду git diff. Позже мы рассмотрим команду git diff подробнее; вы, скорее всего, будете использовать эту команду для получения ответов на два вопроса: что вы изменили, но ещё не проиндексировали, и что вы проиндексировали и собираетесь включить в коммит. Если git status отвечает на эти вопросы в самом общем виде, перечисляя имена файлов, *git diff* показывает вам непосредственно добавленные и удалённые строки.

Допустим, вы изменили и проиндексировали файл README, а затем изменили файл CONTRIBUTING.md без индексирования. Если вы выполните команду *git status*, вы опять увидите что-то вроде:

    $ git status
    On branch master
    Your branch is up-to-date with 'origin/master'.
    Changes to be committed:
    (use "git reset HEAD <file>..." to unstage)
    
    modified:   README

    Changes not staged for commit:
    (use "git add <file>..." to update what will be committed)
    (use "git checkout -- <file>..." to discard changes in working directory)

    modified:   CONTRIBUTING.md

Чтобы увидеть, что же вы изменили, но пока не проиндексировали, наберите ***git diff***.

Эта команда сравнивает содержимое вашего рабочего каталога с содержимым индекса. Результат показывает ещё не проиндексированные изменения.

***
#### Коммит изменений

Теперь, когда ваш индекс находится в таком состоянии, как вам и хотелось, вы можете зафиксировать свои изменения. Запомните, всё, что до сих пор не проиндексировано — любые файлы, созданные или изменённые вами, и для которых вы не выполнили git add после редактирования — не войдут в этот коммит. Они останутся изменёнными файлами на вашем диске. В нашем случае, когда вы в последний раз выполняли git status, вы видели что всё проиндексировано, и вот, вы готовы к коммиту. Простейший способ зафиксировать изменения — это набрать git commit:

    git commit
***
#### Просмотр истории коммитов

В удаленный репозиторий мы уже совершили несколько коммитов из предыдущего занятия и из текущего. Посмотрим их историю.

После того, как вы создали несколько коммитов или же клонировали репозиторий с уже существующей историей коммитов, вероятно вам понадобится возможность посмотреть что было сделано — историю коммитов. Одним из основных и наиболее мощных инструментов для этого является команда git log.

Если вы запустите команду git log в каталоге клонированного проекта, вы увидите следующий вывод:

    $ git log
    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number

    commit 085bb3bcb608e1e8451d4b2432f8ecbe6306e7e7
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Sat Mar 15 16:40:33 2008 -0700

    Remove unnecessary test

    commit a11bef06a3f659402fe7563abf99ad00de2209e6
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Sat Mar 15 10:31:28 2008 -0700

    Initial commit

По умолчанию (без аргументов) git log перечисляет коммиты, сделанные в репозитории в обратном к хронологическому порядке — последние коммиты находятся вверху. Из примера можно увидеть, что данная команда перечисляет коммиты с их SHA-1 [более подробно об SHA-1](https://windows-school.ru/blog/kheshi_fajla_md5_sha1_sha256/2018-10-06-201). контрольными суммами, именем и электронной почтой автора, датой создания и сообщением коммита.

Команда git log имеет очень большое количество опций для поиска коммитов по разным критериям. Подробнее [тут](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git-%D0%9F%D1%80%D0%BE%D1%81%D0%BC%D0%BE%D1%82%D1%80-%D0%B8%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%80%D0%B8%D0%B8-%D0%BA%D0%BE%D0%BC%D0%BC%D0%B8%D1%82%D0%BE%D0%B2).


#### Отмена действий с помощью git restore

В следующих двух разделах показано, как работать с индексом и изменениями рабочей копии с помощью git restore. Приятно то, что команда, которую вы используете для определения состояния этих двух областей, также напоминает вам, как отменить изменения в них. Например, предположим, что вы изменили два файла и хотите зафиксировать их как два отдельных изменения, но случайно набираете git add * и индексируете их оба. Как вы можете убрать из индекса один из двух? Команда git status напоминает вам:

    $ git add *
    $ git status
    On branch master
    Changes to be committed:
    (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	modified:   CONTRIBUTING.md
	renamed:    README.md -> README

Прямо под текстом «Changes to be committed», написано использовать git restore --staged <file> …​ для отмены индексации файла. Итак, давайте воспользуемся этим советом, чтобы убрать из индекса файл CONTRIBUTING.md:

    $ git restore --staged CONTRIBUTING.md
    $ git status
    On branch master
    Changes to be committed:
    (use "git restore --staged <file>..." to unstage)
	renamed:    README.md -> README

    Changes not staged for commit:
    (use "git add <file>..." to update what will be committed)
    (use "git restore <file>..." to discard changes in working directory)
	modified:   CONTRIBUTING.md

Файл CONTRIBUTING.md изменен, но снова не индексирован

#### Получение изменений из удалённого репозитория — Fetch и Pull

Как вы только что узнали, для получения данных из удалённых проектов, следует выполнить:

    git fetch [remote-name]

Данная команда связывается с указанным удалённым проектом и забирает все те данные проекта, которых у вас ещё нет. После того как вы выполнили команду, у вас должны появиться ссылки на все ветки из этого удалённого проекта, которые вы можете просмотреть или слить в любой момент.

Если ветка настроена на отслеживание удалённой ветки (см. следующий раздел и главу Ветвление в Git чтобы получить больше информации), то вы можете использовать команду *git pull* чтобы автоматически получить изменения из удалённой ветки и слить их со своей текущей. Этот способ может для вас оказаться более простым или более удобным.

#### Создание тегов

Просмотреть список имеющихся тегов в Git можно очень просто. Достаточно набрать команду git tag (параметры -l и --list опциональны):

    $ git tag
    v1.0
    v2.0


Git использует два основных типа тегов: легковесные и аннотированные.

Легковесный тег — это что-то очень похожее на ветку, которая не изменяется — просто указатель на определённый коммит.

А вот аннотированные теги хранятся в базе данных Git как полноценные объекты. Они имеют контрольную сумму, содержат имя автора, его e-mail и дату создания, имеют комментарий и могут быть подписаны и проверены с помощью GNU Privacy Guard (GPG). Обычно рекомендуется создавать аннотированные теги, чтобы иметь всю перечисленную информацию; но если вы хотите сделать временную метку или по какой-то причине не хотите сохранять остальную информацию, то для этого годятся и легковесные.

<ins> Аннотированные теги </ins>

Создание аннотированного тега в Git выполняется легко. Самый простой способ — это указать -a при выполнении команды tag:

    $ git tag -a v1.4 -m "my version 1.4"
    $ git tag
    v0.1
    v1.3
    v1.4

Опция -m задаёт сообщение, которое будет храниться вместе с тегом. Если не указать сообщение, то Git запустит редактор, чтобы вы смогли его ввести.

С помощью команды git show вы можете посмотреть данные тега вместе с коммитом:

    $ git show v1.4
    tag v1.4
    Tagger: Ben Straub <ben@straub.cc>
    Date:   Sat May 3 20:19:12 2014 -0700

    my version 1.4

    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number

Здесь приведена информация об авторе тега, дате его создания и аннотирующее сообщение перед информацией о коммите.
Легковесные теги

<ins>Легковесный тег</ins> — это ещё один способ пометить коммит. По сути, это контрольная сумма коммита, сохранённая в файл — больше никакой информации не хранится. Для создания легковесного тега не передавайте опций -a, -s и -m, укажите только название:

    $ git tag v1.4-lw
    $ git tag
    v0.1
    v1.3
    v1.4
    v1.4-lw
    v1.5

На этот раз при выполнении git show для этого тега вы не увидите дополнительной информации. Команда просто покажет коммит:

    $ git show v1.4-lw
    commit ca82a6dff817ec66f44342007202690a93763949
    Author: Scott Chacon <schacon@gee-mail.com>
    Date:   Mon Mar 17 21:52:11 2008 -0700

    Change version number



#### .gitignore

Зачастую, у вас имеется группа файлов, которые вы не только не хотите автоматически добавлять в репозиторий, но и видеть в списках неотслеживаемых. К таким файлам обычно относятся автоматически генерируемые файлы (различные логи, результаты сборки программ и т. п.). В таком случае, вы можете создать файл .gitignore. с перечислением шаблонов соответствующих таким файлам. Вот пример файла .gitignore:

    $ cat .gitignore
    *.[oa]
    *~

Первая строка предписывает Git игнорировать любые файлы заканчивающиеся на «.o» или «.a» — объектные и архивные файлы, которые могут появиться во время сборки кода. Вторая строка предписывает игнорировать все файлы заканчивающиеся на тильду (~), которая используется во многих текстовых редакторах, например Emacs, для обозначения временных файлов. Вы можете также включить каталоги log, tmp или pid; автоматически создаваемую документацию; и т. д. и т. п. Хорошая практика заключается в настройке файла .gitignore до того, как начать серьёзно работать, это защитит вас от случайного добавления в репозиторий файлов, которых вы там видеть не хотите.

К шаблонам в файле .gitignore применяются следующие правила:

1. Пустые строки, а также строки, начинающиеся с #, игнорируются.

2. Стандартные шаблоны являются глобальными и применяются рекурсивно для всего дерева каталогов.

3. Чтобы избежать рекурсии используйте символ слеш (/) в начале шаблона.

4. Чтобы исключить каталог добавьте слеш (/) в конец шаблона.

5. Можно инвертировать шаблон, использовав восклицательный знак (!) в качестве первого символа.

Glob-шаблоны представляют собой упрощённые регулярные выражения, используемые командными интерпретаторами. Символ (*) соответствует 0 или более символам; последовательность [abc] — любому символу из указанных в скобках (в данном примере a, b или c); знак вопроса (?) соответствует одному символу; и квадратные скобки, в которые заключены символы, разделённые дефисом ([0-9]), соответствуют любому символу из интервала (в данном случае от 0 до 9). Вы также можете использовать две звёздочки, чтобы указать на вложенные каталоги: a/**/z соответствует a/z, a/b/z, a/b/c/z, и так далее.

Вот ещё один пример файла .gitignore:

Исключить все файлы с расширение .a
*.a

Но отслеживать файл lib.a даже если он подпадает под исключение выше
!lib.a

Исключить файл TODO в корневом каталоге, но не файл в subdir/TODO
/TODO

Игнорировать все файлы в каталоге build/
build/

Игнорировать файл doc/notes.txt, но не файл doc/server/arch.txt
doc/*.txt

Игнорировать все .txt файлы в каталоге doc/
doc/**/*.txt

#### Устранение конфликтов

#### Практические задания:
1. Измените любой файл в вашем локальном репозитории, добавьте его в индекс, снова измените и проверьте вывод команды git diff;
2. Создайте новую ветку и выполните коммит изменений, и проверьте состояние вашего репозитория на Gitlab;
3. Просмотрите логи ваших коммитов;
4. Снова измените файл в вашем локальном репозитории и выполните его индексацию, просмотрите статус изменений и совершите отмену индексации;
5. Созайте новый каталог, добавьте произвольный файл и проинициализируйте его при помощи команды *git init*;
6. Войдите в свой репозиторий при помощи Gitlab, выполниете изменение своего проекта именно в нем и запульте изменения в локальный репозиторий;
7. Выполните очередной комит и присвойте ему тег, сделайте еще один комит и перейдите к версии вашего проекта по тегу.


#### Дополнительные задания
1. Поэкспериментируйте с ключами к команде *git log*;
2. Выполните слияние ветки с веткой main;
3. Исследуйте основные возможности Gitlab изучив его функциональность.

*Подробное руководство Git:*
#### https://git-scm.com/book/ru/v2/